\chapter{Podsumowanie}

Celem pracy było stworzenie systemu wspierającego diagnozowanie anemii u dzieci. System można uznać za opracowany, lecz wymaga jeszcze dopracowania. Otrzymane wyniki są bardzo zróżnicowane. W niektórych węzłach skuteczność wybranych klasyfikatorów jest bardzo bliska 100\%. Występują także węzły, w których, pomimo stosowania różnych klasyfikatorów w różnych konfiguracjach, rezultaty nie spełniały oczekiwań jakie stawia medycyna przed informatyką. Wynik 50\% poprawnych klasyfikacji nie stanowi wyniku satysfakcjonującego.

Badanie całego systemu jako całości wypadło na dobrym poziomie. Ze względu na podobieństwo stosowanych terapii w ramach leczenia anemii w wielu przypadkach nie potrzebujemy mieć określonego konkretnego podtypu choroby. 

W celu zwiększenia skuteczności systemu należałoby zasięgnąć konsultacji lekarskiej, gdyż chorobę nie można zdefiniować jedynie po przez zestaw wskaźników. Dlatego nawet najlepszy system nie mógłby w tym momencie rywalizować z wiedzą oraz praktyką lekarską. Na pewno system ekspercki operujący na dużych ilościach danych stanowi bardzo potrzebne narzędzie. Poszukując dalszych ulepszeń, należałoby także spróbować rozwiązać problem, wykorzystując innych klasyfikatorów czy nawet innego typu nauki np. uczenia nienadzorowanego.

W tak trudnej chorobie niezbędny jest rzetelny zestaw danych na temat pacjentów. Do zastosowania takiego systemu do wieloetapowej diagnostyki w rzeczywistych przypadkach, należałoby użyć danych większej próbki pacjentów, gdyż ok. 400 obserwacji to nadal za mało.

Podsumowując, bieżący system ma zbyt wiele niedoskonałości na wykorzystanie go w komercyjnych rozwiązaniach. Aby system ten mógł być wykorzystywany komercyjnie musi zostać udoskonalony w oparciu o pracę sporej grupy osób tj. lekarzy, analityków, programistów. Jako wersja pilotażowa z pewnością spełnia swoje założenia.
\newpage
